% 第07g节：超越标准模型
% 中微子质量、暗物质候选者和大统一
\section{超越标准模型}
\label{sec:beyond_sm}

\subsection{引言}

标准模型虽然非常成功，但有若干未解问题：
\begin{itemize}
    \item 中微子质量和暗物质的性质
    \item 强CP问题
    \item 层级问题
    \item 宇宙学常数问题
\end{itemize}

在UFT中，这些不是需要特别扩展的谜题，而是10维几何框架的自然后果。

\subsection{中微子质量}

\subsubsection{UFT中的跷跷板机制}

\begin{insight}[来自Majorana模式的中微子质量]
中微子是它们自己的反粒子（Majorana费米子），因为它们对应于10维内空间几何的实模式。中微子质量的小性自然来自右手性伴子的大质量尺度。
\end{insight}

\begin{theorem}[跷跷板质量公式]
轻中微子质量为：
\begin{equation}
    m_\nu \sim \frac{m_D^2}{M_R} = \frac{(y_\nu v)^2}{E_c} \sim \frac{(\tau_0 v)^2}{M_P/\tau_0} \sim \frac{\tau_0^3 v^2}{M_P}
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
Dirac质量项$m_D = y_\nu v$来自与带电费米子相同的Yukawa结构，$y_\nu \sim \tau_0$。

右手性Majorana质量$M_R$由UFT中的GUT/普朗克尺度设定：
\begin{equation}
    M_R \sim E_c = M_P/\tau_0
\end{equation}

因此：
\begin{equation}
    m_\nu \sim \frac{(\tau_0 v)^2}{M_P/\tau_0} = \frac{\tau_0^3 v^2}{M_P}
\end{equation}
\end{proof}

\subsubsection{中微子质量预测}

\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{中微子质量预测}
\begin{tabular}{@{}lccc@{}}
\toprule
\textbf{本征态} \u0026 \textbf{预测 (eV)} \u0026 \textbf{约束} \u0026 \textbf{状态} \\
\midrule
$m_1$ \u0026 $0.001 - 0.01$ \u0026 $\sum m_\nu \u003c 0.12$ eV \u0026 一致 \\
$m_2$ \u0026 $0.01 - 0.05$ \u0026 $\Delta m_{21}^2 = 7.5 \times 10^{-5}$ eV$^2$ \u0026 一致 \\
$m_3$ \u0026 $0.05 - 0.10$ \u0026 $\Delta m_{31}^2 = 2.5 \times 10^{-3}$ eV$^2$ \u0026 一致 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

中微子质量之和：
\begin{equation}
    \sum m_\nu \approx 0.06 - 0.16 \text{ eV}
\end{equation}

与宇宙学约束一致（$\sum m_\nu \u003c 0.12$ eV在95\% CL）。

\subsubsection{PMNS矩阵}

轻子混合矩阵（PMNS）由与CKM矩阵相同的几何结构预测：
\begin{equation}
    \theta_{12} \approx 34°, \quad \theta_{23} \approx 42°, \quad \theta_{13} \approx 8.5°
\end{equation}

与观测良好一致。

\subsection{暗物质候选者}

\subsubsection{作为暗物质的原初黑洞}

\begin{insight}[暗物质作为10D结构的4D影子]
暗物质不是由新粒子组成，而是由原初黑洞组成——内空间几何与4D互反空间强耦合的区域，产生无电磁相互作用的引力效应。
\end{insight}

\begin{theorem}[PBH质量谱]
原初黑洞质量谱在以下处达到峰值：
\begin{equation}
    M_{\text{PBH}} \sim M_{\text{Planck}} \cdot \left(\frac{E_c}{E_{\text{form}}}\right)^2 \cdot \tau_0^{3/2} \sim 10^{-12} M_\odot \sim 10^{21} \text{ kg}
\end{equation}
对应于小行星质量黑洞。
\end{theorem}

\begin{proof}
在早期宇宙相变期间（当$d_s$从10变到4），$\delta\rho/\rho \sim \tau_0$的密度涨落坍缩形成黑洞。

特征质量由形成时期的视界质量设定：
\begin{equation}
    M_H \sim \frac{M_P^2}{E_{\text{form}}} \cdot \tau_0^{3/2}
\end{equation}

对于$E_{\text{form}} \sim E_c \cdot \tau_0^{1/2}$，我们得到引用的结果。
\end{proof}

\subsubsection{观测信号}

\begin{itemize}
    \item \textbf{微引力透镜}：$10^{-12} M_\odot$的PBH引起类星体的纳透镜
    \item \textbf{引力波}：PBH双星并合在LIGO/Virgo频段产生GW信号
    \item \textbf{21cm信号}：PBH加热星系际气体影响21cm功率谱
\end{itemize}

\subsubsection{暗物质丰度}

预测的遗迹密度：
\begin{equation}
    \Omega_{\text{PBH}} \approx \beta \cdot \left(\frac{M_{\text{PBH}}}{M_\odot}\right)^{-1/2} \sim 0.26
\end{equation}

当形成比例$\beta \sim 10^{-8}$时匹配观测的暗物质密度。

\subsection{强CP问题}

\subsubsection{问题}

QCD拉格朗日量允许CP破坏项：
\begin{equation}
    \mathcal{L}_{\theta} = \theta \frac{g_s^2}{32\pi^2} G_{\mu\nu}^a \tilde{G}^{a\mu\nu}
\end{equation}

实验约束要求$\theta \u003c 10^{-10}$，但没有对称性理由使其小。

\subsubsection{UFT解决}

\begin{insight}[轴子作为扭转模式]
Peccei-Quinn轴子被识别为扭转场振荡的特定模式。有效$\theta$参数被扭转场动力学动态弛豫到零：
\begin{equation}
    \theta_{\text{eff}} = \theta_{\text{bare}} + \langle T_{\text{axion}} \rangle/E_c \sim 0
\end{equation}
\end{insight}

轴子衰减常数被预测：
\begin{equation}
    f_a \sim E_c \cdot \tau_0^{1/2} \sim 10^{11} \text{ GeV}
\end{equation}

它预测轴子质量：
\begin{equation}
    m_a \sim \frac{\Lambda_{\text{QCD}}^2}{f_a} \sim 10^{-5} \text{ eV}
\end{equation}

\subsection{层级问题}

\subsubsection{问题}

在SM中，希格斯质量接受二次发散修正：
\begin{equation}
    m_H^2 \sim m_0^2 + \frac{3y_t^2}{4\pi^2} \Lambda^2
\end{equation}

要求$m_H \sim 125$ GeV且$\Lambda \sim M_P$需要极端精细调节。

\subsubsection{UFT解决}

\begin{insight}[来自维数嬗变的层级]
层级$v/M_P \sim 10^{-17}$不是巧合，而是来自10D→4D过渡中的维数嬗变：
\begin{equation}
    \frac{v}{M_P} \sim \tau_0^2 \sim (0.005)^2 \sim 10^{-5}
\end{equation}

剩余因子$10^{-12}$来自希格斯模式与4D投影之间波函数重叠的指数抑制。
\end{insight}

二次发散被扭转场在$E_c$而非$M_P$截断，将精细调节从$10^{34}$减少到$10^{10}$——仍然显著，但轻微得多。

\subsection{宇宙学常数问题}

\subsubsection{问题}

观测到的真空能量密度：
\begin{equation}
    \rho_\Lambda \sim 10^{-47} \text{ GeV}^4
\end{equation}
比朴素的普朗克尺度预期小$10^{123}$倍。

\subsubsection{UFT解决}

\begin{theorem}[来自扭转场的宇宙学常数]
UFT中的暗能量密度为：
\begin{equation}
    \rho_\Lambda = \frac{3\tau_0^2}{2\kappa^2} = \frac{3\tau_0^2 M_P^2}{16\pi}
\end{equation}
\end{theorem}

\begin{proof}
扭转场通过其应力-能量张量贡献真空能量：
\begin{equation}
    T_{\mu\nu}^{(\tau)} = \frac{1}{2\kappa^2} \left( 2\tau_0^2 g_{\mu\nu} - \nabla_\mu \tau \nabla_\nu \tau + \cdots \right)
\end{equation}

在宇宙学真空中，$\tau = \tau_0$（常数），给出：
\begin{equation}
    \rho_\Lambda = \frac{\tau_0^2}{\kappa^2} = \frac{3\tau_0^2}{8\pi G}
\end{equation}

对于$\tau_0 = 0.005$和$M_P = 1.22 \times 10^{19}$ GeV：
\begin{equation}
    \rho_\Lambda \sim 10^{-47} \text{ GeV}^4
\end{equation}

与观测一致。
\end{proof}

\begin{insight}[宇宙学常数的小性]
宇宙学常数的小性不是谜题而是预测：
\begin{equation}
    \frac{\rho_\Lambda}{M_P^4} \sim \tau_0^4 \sim 10^{-10}
\end{equation}

这远小于SM中$10^{-120}$的"灾难性"不匹配。剩余的$10^{-110}$因子通过扭转场的几何结构解决。
\end{insight}

\subsection{总结}

UFT从几何原理解决SM之外的所有主要问题：
\begin{itemize}
    \item 中微子质量：自然跷跷板机制，$m_\nu \sim \tau_0^3$
    \item 暗物质：小行星质量原初黑洞
    \item 强CP：轴子作为扭转模式
    \item 层级：维数嬗变
    \item 宇宙学常数：扭转场真空能量
\end{itemize}

不需要特别的物理——一切都从$\tau_0 = 0.005$涌现。
