\documentclass[12pt,a4paper]{revtex4-2}

% 中文支持
\usepackage{ctex}
\usepackage{fontspec}
\setmainfont{DejaVu Serif}
\setsansfont{DejaVu Sans}
\setmonofont{DejaVu Sans Mono}

% 基础包
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{microtype}

% 数学包
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{bm}

% 图形包
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows.meta,positioning,calc}

% 表格
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}

% 其他
\usepackage{hyperref}
\usepackage{cleveref}
\usepackage{doi}
\usepackage{natbib}

% 页面设置
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,margin=2.5cm}

% 定义颜色
\definecolor{darkblue}{RGB}{0,0,139}
\definecolor{darkgreen}{RGB}{0,100,0}
\definecolor{darkred}{RGB}{139,0,0}

% hyperref设置
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=darkblue,
    citecolor=darkgreen,
    urlcolor=darkred,
    pdftitle={固定4维拓扑-动态谱维多扭转分形克利福德代数统一场论},
    pdfauthor={研究团队},
    pdfsubject={理论物理},
    pdfkeywords={统一场论, 克利福德代数, 扭转, 谱维, 量子引力}
}

% 定理环境
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definition}{定义}[section]
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{lemma}{引理}[section]
\newtheorem{corollary}{推论}[section]
\newtheorem{proposition}{命题}[section]
\newtheorem{axiom}{公理}[section]
\newtheorem{insight}{洞见}[section]
\newtheorem{test}{检验}[section]
\newtheorem{conjecture}{猜想}[section]

\theoremstyle{remark}
\newtheorem{remark}{注}[section]

% 自定义命令
\newcommand{\Cl}{\mathrm{Cl}}  % Clifford代数
\newcommand{\Spin}{\mathrm{Spin}}  % Spin群
\newcommand{\SU}{\mathrm{SU}}  % 特殊酉群
\newcommand{\U}{\mathrm{U}}  % 酉群
\newcommand{\diff}{\mathrm{d}}  % 微分符号
\newcommand{\Tr}{\mathrm{Tr}}  % 迹
\newcommand{\diag}{\mathrm{diag}}  % 对角
\newcommand{\const}{\mathrm{const}}  % 常数

% 谱维度
\newcommand{\ds}{d_s}
\newcommand{\dt}{d_t}

% 扭转场
\newcommand{\torsion}{\tau}
\newcommand{\torsionfield}{\mathcal{T}}

% 论文信息
\title{固定4维拓扑—动态谱维—多扭转分形克利福德代数统一场论}\\[0.5em]
\large Fixed 4D Topology-Dynamic Spectral Dimension Multiple Twisting Fractal Clifford Algebra Unified Field Theory (UFT)

\author{研究团队}
\email{research@uft-theory.org}
\affiliation{理论物理高级研究所}

\date{\today}

\begin{document}

\begin{abstract}
本文提出了一个基于固定4维拓扑维度和动态谱维度的统一场论，使用分形克利福德代数和多扭转机制作为规范对称性的几何起源。该理论将引力、电磁力、弱核力和强核力自然地纳入单一的几何框架中。

关键创新包括：(1) 互反空间-内空间对偶，其中可观测的时空由高维谱空间补充；(2) 动态谱维度$d_s$，从普朗克尺度的10维流动到宏观尺度的4维；(3) 分形-扭转等价，为所有基本相互作用提供几何基础；(4) 量子力学的几何解释，通过连续拓扑演化消除测量问题。

核心预测包括：六种引力波偏振模式（广义相对论中为两种），其相对幅度由信息论参数$\tau_0 \approx 0.005$控制；通过扭转饱和分形核心（取代奇点）解决黑洞信息悖论；几何暗能量解决宇宙学常数问题；以及量子黑洞遗迹作为暗物质候选者。

我们从扭转自旋覆盖映射的核分解$Z_2^5$推导出标准模型规范群$U(1) \times SU(2) \times SU(3)$，并从几何原理计算费米子质量和混合角。\textbf{单一参数$\tau_0$使用信息论从第一性原理推导，使理论具有零个自由参数。}

该理论为LISA（激光干涉仪空间天线）做出了具体的、可证伪的预测，特别是对中等质量黑洞合并产生的六种引力波偏振模式的探测，信噪比SNR$\sim$7。LISA的零结果将证伪核心预测，需要对该框架进行根本性修正。

\textbf{关键词}：统一场论、克利福德代数、谱维、扭转、量子引力、引力波、黑洞
\end{abstract}

\maketitle

\tableofcontents
\newpage

% 包含各章节 - 中文版
\input{sections_zh/01_introduction}
\input{sections_zh/02_mathematical_foundations}
\input{sections_zh/03_core_framework}
\input{sections_zh/03c_four_forces_unified}
\input{sections_zh/03b_multiple_twisting}
\input{sections_zh/04_gravity}
\input{sections_zh/04b_spectral_topology}
\input{sections_zh/04c_gr_integration}
\input{sections_zh/05_gauge_theory}
\input{sections_zh/05a_ckm_effective}
\input{sections_zh/05b_ckm_framing}
\input{sections_zh/05c_methodology}
\input{sections_zh/05d_qft_lagrangian_complete}
\input{sections_zh/06_temporal_geometry}
\input{sections_zh/07_quantum_mechanics}
\input{sections_zh/07b_entanglement_geometry}
\input{sections_zh/07c_multiparticle_qft}
\input{sections_zh/07d_yukawa_couplings}
\input{sections_zh/07e_fermion_masses_complete}
\input{sections_zh/07f_rg_flow_geometric}
\input{sections_zh/07g_beyond_sm}
\input{sections_zh/07h_experimental_tests}
\input{sections_zh/08_black_holes}
\input{sections_zh/08b_bh_physics_complete}
\input{sections_zh/09_cosmology}
\input{sections_zh/09b_dark_sector}
\input{sections_zh/09c_cosmology_complete}
\input{sections_zh/10_experimental}
\input{sections_zh/10b_sm_comparison}
\input{sections_zh/11_connections}
\input{sections_zh/11b_theory_comparison}
\input{sections_zh/12_conclusions}

\begin{acknowledgments}
我们感谢开放科学社区的支持和反馈。
本研究在先进的AI系统辅助下进行数学推导和数值计算。
\end{acknowledgments}

\bibliography{references}

\end{document}
